@inproceedings{Tytgat-Wisniewski-Betrancourt:JEP-TALN:2024,
    author = "Tytgat, Julie and Wisniewski, Guillaume and Betrancourt, Adrien",
    title = "\'Evaluation de la Similarit\'e Textuelle : Entre S\'emantique et Surface dans les Repr\'esentations Neuronales",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. 31\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles,  volume 1 : articles longs et prises de position",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "85-96",
    note = "",
    abstract = "La mesure de la similarit\'e entre textes, qu'elle soit bas\'ee sur le sens, les caract\`eres ou la phon\'etique, est essentielle dans de nombreuses applications. Les r\'eseaux neuronaux, en transformant le texte en vecteurs, offrent une m\'ethode pratique pour \'evaluer cette similarit\'e. Cependant, l'utilisation de ces repr\'esentations pose un d\'efi car les crit\`eres sous-jacents \`a cette similarit\'e ne sont pas clairement d\'efinis, oscillant entre s\'emantique et surface. Notre \'etude, bas\'ee sur des exp\'eriences contr\^ol\'ees, r\'ev\`ele que les diff\'erences de surface ont un impact plus significatif que les diff\'erences de s\'emantique sur les mesures de similarit\'e entre les repr\'esentations neuronales des mots construites par de nombreux mod\`eles pr\'e-entrain\'es. Ces r\'esultats soul\`event des questions sur la nature m\^eme de la similarit\'e mesur\'ee par les mod\`eles neuronaux et leurs capacit\'es \`a capturer les nuances s\'emantiques.",
    keywords = "Similarit\'e textuelle,Analyse des Repr\'esentations Neuronales,Analyse Comparative de Mod\`eles Pr\'e-entra{\^\i}n\'es",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/2023.pdf"
}
